蘋論︰ 川震10年 從公民蒙難到中港情變

2018年05月12日

蘋論︰
川震10年 從公民蒙難到中港情變

今日是四川汶川大地震10周年。儘管香港特首林鄭月娥與四川省委書記彭清華還在表演川港合作大戲，但中港兩地情變早已發生，昔日汶川有難、香港萬眾捐贈的情景一去不復返。不是因為港人無情、川人無義，而是因為數十萬人傷亡的自然地震過後，四川當局的強壓又讓獨立調查豆腐渣校舍的公民二度蒙難，讓港人憂心豪捐只會肥了貪官。而公民、獨立在中港都成為被和諧的對象，香港民主派也將成為川港融和的道具，林鄭區長求得虛情，彭書記應得假意。

賑災熱情降 無關中港衝突

汶川5.12大地震災難，最受關注的是大批校舍倒塌，師生死傷枕藉，但官方公佈的師生死亡人數不盡不實，有五、六千人到所謂口誤而收回的近2萬人等版本。四川作家譚作人等因此發起公民獨立調查，組織志願者到學校確認死難學生名單、了解校舍倒塌情況。

在已調查的教學樓整體倒塌、局部倒塌的64所學校中，遇難及失蹤師生達5,781人，其中約有53.05%歸因於建築設計、施工、材料品質問題，即俗稱的豆腐渣工程。

《公民獨立調查報告》的公開，拆穿了當局草菅人命及官商勾結的黑幕，譚作人隨即被控煽動顛覆國家政權罪，判囚5年。另一位協助遇難學生家長、質疑豆腐渣工程的維權人士黃琦，也被控非法持有國家機密文件罪，判囚三年。

揭露學生遇難實情就是煽動顛覆國家政權，官商勾結的豆腐渣工程就是國家機密，當局如此倒行逆施，加上其後不斷有官員貪污善款，豈能不令海內外樂捐好施的善長心寒？

而由香港援建的項目，不只被發現有些貨不對辦，更有學校被拆除改建豪宅或淪為垃圾站，港人豈能不失望？至2013年四川雅安大地震，港府要求再撥款1億元賑災時廣受反對，最終雖獲立法會通過，但投反對票的議員超過三分一。

港人對四川賑災的熱情幾乎降至冰點，顯然與後來中港的經濟、政治衝突無關，即與奶粉、水貨客引起的糾紛及普選引起的抗爭無關，但川港情變與中港衝突仍有共同點。

中共一黨專政的體制對公民社會的仇視、對獨立監察的抗拒，在四川表現為對公民獨立調查的迫害，在香港表現為對公民選舉權利的侵犯。

隨着中港政治、經濟衝突的日益惡化，港人對中國各地天災人禍的關心早已不復舊觀，相互間幸災樂禍者越來越多，說一句中港情變並不誇張。

公民權受侵犯 愛國精神降

不過，當權者對川港情變、中港情變視若未睹，還在藉汶川大地震10周年演出情投意合的大戲。2008年，汶川大地震時一個月後，港人賑災捐款就突破21億元，時任中聯辦副主任彭清華曾表示感謝，還盛讚香港同胞「表現了崇高的愛國精神和人道主義精神」。

10年來，北京、西環、港府在香港推行的愛國教育、愛國選舉、愛國慶典還少嗎？為甚麼港人的崇高愛國精神反而下降了？這是因為港人目睹譚作人、黃琦等維權人士的公民權利、獨立意志受到以國家為名的侵犯，因為親歷自己的選舉權利、獨立意志受到以愛國為名的侵犯。

可笑的是，林鄭月娥請求彭清華熱情接待香港多黨派議員到四川考察，自以為有助香港融入國家發展大局，而彭清華自詡在香港時曾與立法會多次溝通。川港情變、中港情變的困局，豈是林鄭區長和彭書記所能解開的？豈是香港民主派議員考察四川所能解開的？林鄭月娥和彭清華無非是拿民主派當道具，演一齣川港融合、中港融合的戲給中共領導人看，以此邀功請賞罷了。

李平
周一至周六刊出